---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۳۶
---
# حکایت شمارهٔ ۳۶

<div class="n" id="bn1"><p>درویشی به مقامی در آمد که صاحب آن بقعه کریم النفس بود. طایفه اهل فضل و بلاغت در صحبت او هر یکی بذله و لطیفه همی‌گفتند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>درویش راه بیابان کرده بود و مانده و چیزی نخورده.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>یکی از آن میان به طریق ظرافت گفت: تو را هم چیزی بباید گفت.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت: مرا چون دیگران فضل و ادبی نیست و چیزی نخوانده‌ام به یک بیت از من قناعت کنید.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>همگان به رغبت گفتند: بگوی!</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>من گرسنه در برابرم سفره نان</p></div>
<div class="m2"><p>همچون عزبم بر در حمام زنان</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>یاران نهایت عجز او بدانستند و سفره پیش آوردند.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>صاحب دعوت گفت: ای یار! زمانی توقف کن که پرستارانم کوفته بریان می‌سازند.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>درویش سر بر آورد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کوفته بر سفره من گو مباش</p></div>
<div class="m2"><p>گرسنه را نان تهی کوفته است</p></div></div>